{"title": "Hỏi đáp: Xin cho hỏi về vaccine vgb", "question": "Kính chào bác sĩ! Em sinh con ngày 18/11/2013 tại BV Đồng Nai. Em bị VGB mạn tính, HBsAg (+) và HBeAg (+). Do đó em có tìm hiểu thông tin và biết rằng con em khi sinh ra phải được tiêm huyết thanh và vaccine VGB trong 24 giờ đầu sau khi sinh. Tuy nhiên, thời điểm em sinh con, BV Đồng Nai không chích vaccine VGB mũi sơ sinh cho toàn bộ trẻ sinh ra (em không biết điều này, chỉ khi xuất viện em mới thấy Phiếu tiêm chủng của bé và mới biết bé chưa được chích ngừa VGB), nên con em chỉ được chích huyết thanh (2 liều 0,5ml sau khi sinh 6 tiếng). Trong phiếu tiêm chủng, BV hẹn hai tháng sau đưa cháu đi tiêm vaccine VGB mũi đầu tiên. Em cho cháu bú sữa mẹ hoàn toàn. Khi cháu bú được một ngày thì đầu ti em có chảy 1 chút máu. Bác sĩ cho em hỏi:1. Con em chưa được chích vaccine VGB trong 24 giờ đầu sau khi sinh thì khả năng bé có bị lây bệnh từ em không?2. Việc đầu ti em chảy máu và bé bú mẹ có làm lây bệnh từ em cho bé không?3. Hiệu quả bảo vệ của huyết thanh VGB là bao lâu?4. Khi bé được một tháng tuổi em có cho bé đến Trung tâm Y tế dự phòng tỉnh tiêm 1 mũi vaccine VGB. Vậy khi bé hai tháng tuổi em có thể cho bé tiêm mũi 6 trong 1 đầu tiên được không ạ?5. Phác đồ tiêm mũi 6 trong 1 là tháng thứ 2-3-4 (bao gồm vaccine VGB). Phác đồ này không giống trên BV Từ Dũ tư vấn, bác sĩ làm ơn giải thích dùm em với. Em đang rất hoang mang, kính mong bác sĩ trả lời giúp em. Em đã tìm hiểu thông tin kỹ trước khi sinh con vì rất sợ con bị bệnh từ mình. Điều em lo lắng là không có huyết thanh nhưng không ngờ cuối cùng vấn đề lại từ vaccine. Em cảm thấy hối hận vì đã không đến BV Từ Dũ sinh bé. Em mong bác sĩ trả lời giúp em, em chân thành cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn, ,,Việc tiêm kháng thể ngay sau sinh sẽ giúp bảo vệ bé nhưng hiệu quả không kéo dài nên cần tiêm thêm vắc-xin. Ngược lại, vắc-xin không bảo vệ bé ngay được sau sinh mà phải mất khoảng 1-2 tuần mới có hiệu quả nhưng thời gian tác dụng lại lâu dài. Con bạn đã được tiêm kháng thể ngay sau sinh nên cũng được bảo vệ một phần.  ,Hiện tại không có công trình nghiên cứu nào về khả năng bảo vệ khi chỉ tiêm kháng thể mà không tiêm vắc-xin nên tôi không thể trả lời chính xác cho bạn được. Bạn đã cho bé tiêm ngừa viêm gan B lúc 1 tháng tuổi là đã tăng khả năng bảo vệ bé. Bé bị lây viêm gan siêu vi B chủ yếu là trong lúc sinh, lây qua sữa mẹ không nhiều. Tuy nhiên, tôi nghĩ, bây giờ bạn có lo lắng cũng không quay ngược thời gian lại được và cũng không thay đổi được điều gì. Bạn nên tự trấn an mình là bé có nhiều khả năng không bị lây bệnh. Khi bé được hai tháng tuổi, bạn sẽ cho bé tiếp tục tiêm vắc xin 6 trong 1 và lặp lại lúc 3 và 4 tháng tuổi. Phác đồ này cũng được áp dụng ở BV Từ Dũ. Khi bé được 9 tháng tuổi bạn cho bé xét nghiệm máu (HBsAg và anti HBs) để xem bé có bị lây viêm gan B không, nếu có thì khám chuyên khoa nhiễm. ,,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/xin-cho-hoi-ve-vaccine-vgb/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị bệnh bẩm sinh về mắt", "question": "Thưa bác sĩ, con tôi sinh ra sau 1 ngày thì tôi thấy trong 2 mắt của bé có mảng màu trắng đục che phía trước con ngươi, tôi đưa con đi khám ở BV Quảng Ngãi thì họ nói phải đưa cháu đi TP. HCM gấp, càng sớm càng tốt. Nhưng tôi đưa con đi khám tư thì bác sĩ nói con tôi bị sẹo giác mạc bẩm sinh nên có đưa đi thành phố thì cũng không điều trị được. Xin hỏi bác sĩ con tôi bị bệnh bẩm sinh về mắt như vậy thì có điều trị được không. Và tôi cần phải đưa cháu đi mgay bây jờ hay để cháu lớn hơn, xin bác sĩ sớm hồi âm giúp. Tôi lo đến mất ăm mất ngủ mà không biết phải làm thế nào.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám ngay ở chuyên khoa mắt ở bệnh viện tỉnh hoặc bệnh viện mắt TP HCM. Phải qua khám trực tiếp mới biết được em bé bị bệnh gì, có điều trị được hay không. Nếu không điều trị được thì ít ra bạn cũng không phải ân hận vì chưa cố gắng hết sức. ,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-benh-bam-sinh-ve-mat/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cách sử dụng thuốc.", "question": "Bé nhà em được 50 ngày tuổi, em có được bác sĩ cho thuốc bổ Calcium Corbiere (ống 5ml mỏi lần uống 1/2 ống)và Vitamin D3 (Aquadetrim 10ml, uống mỏi lần 1 giọt). Em pha chung hai loại vào bình với 40ml nước ấm, em cho bé uống 2 lần sáng và trưa. Sáng em cho bé uống 20ml xong rồi, còn 20ml còn lại em cho vào bình và giữ trong ngăn mát tủ lạnh. Bác sĩ tư vấn giúp em, cách em cho bé uống thuốc như vậy có đúng không?", "answer": "Chào bạn,,,Bạn nên pha Aquadetrim vào một muỗng nước và đút cho bé. Calcium corbiere thì bẻ một đầu ống thuốc thôi, vẩy thuốc đến nửa ống vào 20 ml nước rồi cho uống. Ống thuốc đang uống dở dang thì để vào tủ lạnh.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cach-su-dung-thuoc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh có màng đục trong mắt", "question": "Chào bác sĩ! Con tôi vừa sinh ra thì trong lòng đen 2 mắt có 2 mảng màu trắng đục. Bác sĩ cho hỏi như thế con tôi bị gì, đến nay con tôi đã 10 ngày tuổi, có cần phải đi khám gấp không hay để hết tháng đi khám.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa mắt ngay. Phải khám trực tiếp mới biết là bé bị bệnh lý gì.,Thân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-co-mang-duc-trong-mat/"}
{"title": "Hỏi đáp: Nên dùng thuốc gì cho trẻ tan đàm trong họng?", "question": "Bác sĩ xin cho em hỏi. Bé em được 2 tháng tuổi trong họng có đàm nên dùng thuốc gì tan đàm có bán trên thị trường là tốt nhất ạ? Và mỗi ngày mình rơ miệng bằng nước muối sinh lý tốt hay là có thuốc nào bán trên thị trường rơ miệng hiệu quả hơn không? Em xin cám ơn bác sĩ!", "answer": " Chào bạn,,Đàm là xác vi trùng và xác của tế bào miễn dịch (bạch cầu) cùng với chất nhầy của đường hô hấp. Em bé không tự nhiên mà có đàm. Chỉ khi có viêm hô hấp thì mới có đàm, nghĩa là phải có ho, sổ mũi. Kê toa thuốc phải phù hợp với mức độ bệnh, loại bệnh nên phải khám bệnh trực tiếp mới kê toa chính xác được, không thể đoán mò rồi cho thuốc phỏng chừng.,Thân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nen-dung-thuoc-gi-cho-tre-tan-dam-trong-hong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chậm tăng cân", "question": "Con trai cháu 6 tháng 15 ngày, cháu được 71 cm, cân nặng được 7kg từ lúc 5 tháng đến giờ không tăng được kg nào. Cân nặng của bé như vậy có bị suy dinh dưỡng không? Một ngày cháu uống khoảng 650ml sữa, 2 bữa cháo. Một tuần gần đây cháu đi ngoài 3 lần/ngày. Phân bình thường và ngày nào cháu cũng bị nôn. Như vậy cháu có vấn đề gì không bác sĩ?", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn có chiều cao phát triển rất tốt, cân nặng đạt mức trung bình. Bé của bạn nếu mỗi ngày ăn 2 bữa cháo thì cần uống 800 ml sữa thì mới lên cân tốt. Bạn nên cho bé ăn thêm mỗi ngày 1 hủ sữa chua để tiêu hóa của bé tốt hơn. Cần lưu ý không nên ép bé ăn quá nhiều sẽ làm bé bị nôn. Chủ yếu vẫn là uống sữa, ăn cháo theo nhu cầu của bé, bé ăn ít thì cho uống sữa bù lại.,Thân mến\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-cham-tang-can-7222/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bụng bé to tròn", "question": "Kính gửi bác sĩ, bé nhà tôi lúc mới sinh được 3,1kg, dài 50cm, nay được 2 tháng 7 ngày bé nặng 5,5kg và dài 58cm. Bé bú mẹ hoàn toàn, ngày bú nhiều hơn đêm vì ban ngày cháu ngủ rất ít, đi khám bác sĩ có kê cho cháu thuốc Aquatrium D3 (1 giọt/ngày). Tuy nhiên theo quan sát tôi thấy bụng cháu to tròn, mềm, cao hơn ngực không biết cháu có bị bệnh gì không? Có những lần bú cháu có vẻ đau bụng, gòng cứng người, không thèm ngậm ti nữa, những lúc như vậy có lúc bụng cháu sôi ùn ụt và cháu xì hơi, có lúc không, như vậy có phải là tiêu hóa cháu có vấn đề không bác sĩ? Cháu đi tiêu 3 – 4 lần/ngày (phân vàng sậm và có hạt trắng), tiểu 9 – 10 lần/ngày. Ban đêm có khi cháu ngủ say không chịu bú (mỗi cử bú cách nhau 4 – 5 giờ), như vậy có ảnh hưởng gì đến sức khỏe không bác sĩ? Rất mong nhận được câu trả lời sớm từ bác sĩ phụ trách. Chân thành cảm ơn!", "answer": ",Chào bạn,,Bé của bạn lên cân rất tốt và đi cầu tốt chứng tỏ tiêu hóa không có vấn đề gì. Hiện tượng sôi bụng, xì hơi ở bé bú sữa mẹ hoàn toàn là bình thường. Bé dưới 3 tháng tuổi có cân nặng tốt thường có bụng to, muốn biết bình thường hay không thì phải khám trực tiếp. Bạn có thể hỏi bác sĩ khám cho bé khi đi chích ngừa. Bé bú đêm ít nhưng vẫn lên cân tốt thì không sao.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bung-be-to-tron/"}
{"title": "Hỏi đáp: Không chích viêm gan siêu b mới sinh có sao không?", "question": "Cho em hỏi, em mới sinh em bé hôm 13/12 vì sinh khuya nên bé chưa được chích mũi viêm gan siêu B lúc mới sinh. Hôm sau em hỏi thì được trả lời là BV hết thuốc. Nghe nói mũi này chỉ được chích trong vòng 24 giờ sau sinh. Con em không được chích vậy có ảnh hưởng gì không bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Nếu mẹ không bị viêm gan siêu vi B thì không nhất thiết phải tiêm ngừa viêm gan siêu vi B cho con trong vòng 24 giờ sau sinh. Bé có thể tiêm ngừa viêm gan siêu vi B cùng với ngừa các bệnh khác trong 1 mũi tiêm tổng hợp lúc 2 tháng tuổi, nhắc lại lúc 3 và 4 tháng tuổi.,Thân mến.\n\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/khong-chich-viem-gan-sieu-b-moi-sinh-co-sao-khong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 5 tháng tự nhiên không thể ngủ vào ban ngày", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em nay được 5 tháng. Ban ngày bé ngủ khoảng 6h, có khi là một giấc liền, có khi gồm nhiều giấc. Tuy nhiên 3 ngày gần đây cháu không thể ngủ được dù rất buồn ngủ. Do không ngủ được nên cháu rất gắt ngủ và khóc hầu như cả ngày. Xin bác sĩ tư vấn giúp có cần cho cháu đi khám và khám ở khoa nào không ạ? Xin chân thành cám ơn.", "answer": "Chào bạn,, Đầu tiên, bạn cần xem lại nhiệt độ phòng ngủ của bé có mát mẻ không. Nhiệt độ lý tưởng là 26-27 độ C. Phòng ngủ cũng cần yên tĩnh, thoáng thì bé mới dễ ngủ. Bé khó chịu có thể do bị bệnh. Nếu bạn thấy bé bú ít đi, ho, sổ mũi hay sốt thì cho bé đi khám chuyên khoa Nhi.,Thân mến.\n\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-5-thang-tu-nhien-khong-the-ngu-vao-ban-ngay/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh 5 ngày không đi cầu", "question": "Thưa bác sĩ! Bé em được 24 ngày tuổi. Cách đây 1 tuần (16 ngày tuổi) ban đêm bé hay quấy khóc, rặn đỏ mặt, uốn mình, đi cầu 1 ngày khoảng 3 đến 4 lần. Em đem bé đến bác sĩ khám thì bác sĩ kết luận là bé bị thiếu canxi. Bác sĩ chỉ định chích 1 mũi vitamin D vào đùi bé và cho bé uống thuốc OSTAM 600 (Tricalci phosphat) mỗi buổi sáng 1/2 gói THÀNH PHẦN: Cho 1 gói: Tricalci Phosphat 1, 65g Excipient…q.s… 1 sachet và mẹ uống calcium corbiere : mỗi buổi sáng 1 ống. Từ sau khi uống thuốc 3 ngày bé không đi cầu, ngày thứ 4 em nghe một y tá mách nhỏ là: lấy củ nghệ tươi gọt nhỏ ngâm nước muối loãng rồi đưa vào hậu môn thì bé đi cầu phân vàng, phân nhiều, sệt. Thế là em không cho bé dùng thuốc theo chỉ định của bac sĩ nữa vì nghĩ là do thuốc. Lần thứ 2; 5 ngày sau khi bé đi cầu (do thông nghệ) em thấy bé chưa đi cầu lại em cũng dùng củ nghệ thông mà bé vẫn không đi cầu. Trong các ngày đó bé chỉ đi tiểu và hay đánh rấm. Mong bác sĩ trả lời giúp, em xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Thuốc canxi có thể làm em bé bị bón. Bạn có thể cho bé tạm ngưng uống canxi một thời gian. Ngoài việc uống canxi, bạn cần uống thêm mỗi ngày 1 lít sữa, ăn thêm các thực phẩm giàu canxi (tôm, cua, bông cải xanh…) để tăng thêm canxi trong sữa mẹ.,Thân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-5-ngay-khong-di-cau/"}
